% Содержит кучу стандартных настроек.
% Настоятельно рекомендуется для использования

\input{core}
\usepackage{url}

\lstset {
  style=supercpp,% uncomment to use c++ everywhere.
  texcl=true,
}

\begin{document}
\gdef\CourseName{C++} % Обязательно
\author{Наташа Мурашкина} % Обязательно
% \gdef\ShortCourseName{Алгебра} % Для другого название в шапке, не обязательно
\gdef\LaconicFooter{YES} % Минималистичный футер, только номера страниц.

\makegood

\Section{Лекция 14.10.16}{}

\Subsection{Стандартная библотека}

Рассмотрим интересную функцию.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
char *pend;
int i = strtol(s, &pend, 10); // string to long, 10 — base, \&pend — указатель, где закончилось успешно
if (pend == s) // Если преобразования не случилось


\end{lstlisting}

Почему указатель передаётся так странно? Т.е. передаётся его адрес.


\begin{lstlisting}[style=supercpp]
  void get_odd(int *a, size_t s, int **b, size_t * new_size) {
    // Осторожно, код может быть напутан \texttt{std::sort}
    int count = 0;
    for(i=0;i<s;i++) {
      if(a[i]%2==1)
        count++;
    }
    *b = malloc(sizeof(int) * count);
    *new.size = count;
    count = 0;
    for(i=0;i<s;i++) {
      if(a[i]%2==1)
        (*b)[count++] = a[i];
    }
  }
  
  int a[] = {1,10,15,13,12,1,18,3};
  int *b;
  size_t ns;
  get_odd(a, 7 * sizeof(int), &b, &ns); // Хотим записать в a все нечётные числа
  free(b);
\end{lstlisting}

Какие у нас проблемы, если мы передаём просто указатель b и просто ns? Ни b, ни ns не перезаписываются как нужно (только локально в функции) и ещё ворох проблем. Поэтому передаём указатель на b и указатель на ns.

\Subsection{(3) String.h}

Обсудили:
\begin{lstlisting}
  memcpy
  strcpy
  strncpy
  strcat
  strchr
  strstr
  strlen
\end{lstlisting}

И ещё всё что пожелаете. Читайте на cplusplus, cppreference.

\begin{lstlisting}
  char * strtok(char *str, const char *delim); // Возвращает указатель на очередной токен.
  "Hello word world" // Пробел — символ-разделитель (delimeter)

  char str[] = "Hello world word";
  char *pch = strtok(str, " ");
  while(pch != NULL) {
    printf("%s\n", pch);
    pch = strtok(NULL, " "); // strtok продолжает работать с запомненной строкой.
  }
  // Вывод: "Hello\\nworld\\word"
\end{lstlisting}

При вызовах: pch на начале строки, на первом символе второго токена (перед ним ставится нолик, т.е. '\\0'), etc. Где-то должна быть глобальная переменная!
\begin{lstlisting}
  strtok(…)
    char *start; // где мы закончили в предыдущем вызове, чтобы с него начать
\end{lstlisting}

\Section{Практика 14.10.16}{}
\Subsection{Структура XML}
Поговорили о структуре XML на примере (\url{https://github.com/HFX-TA/cpp/blob/master/lab_06/pbook.xml}).

\Subsection{Библиотека Expat}
Разобрали функцию parse\_xml (\url{https://github.com/HFX-TA/cpp/blob/master/lab_06/expat_example.c#L28}).

\Section{ООП. 21.10.16}{}

В след. семестре: обобщённое программирование (шаблоны) и что-то ещё.

\Subsection{C++}

C++, 198X, Bell Labs, Bjarne Stroustrup

Компьютеры можно было покупать обычным компаниям. Компьютеры использовались для автоматизации (в частности, документооборота). Нужно перенести много информации с бумаги в электронные версии, каждый кусок информации — это сущность (например, товар) с множеством полей: название, артикул, итд.

\begin{lstlisting}
  g++
\end{lstlisting}

В С++ приведение явнее, чем в Си.

\begin{lstlisting}
  int *pi;
  char *pc;
  pc = pi; // Нельзя (?)
  pc = (char*)pi;
\end{lstlisting}

Что ещё нового?

\begin{lstlisting}
  // overloading (перегрузка)
  int min(int a, int b)
  int min(int a, int b, inc c)
  double min(double a, double b)
  // В Си не могут существоать три функции с одинаковым названием.
  // mangling — сигнатура преобразуется
  
  // В Си функции идентифицируются по именам: min, min, min
  // В С++ — по имени+типам аргументов: min\_int\_int, min\_int\_int\_int, min\_double\_double
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // В Си
  int *a = malloc(sizeof(int) * 100);
  free(a);
  
  // В С++ 
  int *a = new int[100];
  ...
  delete []a;
\end{lstlisting}

Динамическая (python, perl) vs статическая (Си, С++) типизации.

С дин-типизированным языком проще разобраться, но 

В С++ ключевое слово для дин. выделение памяти стало частью языка (new).

Обычно в ячейке слева от начала массива new записывает количество элементов в массиве, а delete считывает эту информацию. (Объяснение на след. лекции.)


\Subsection{Три взгляда на ООП}

Первое название С++: Си с классами.

\Subsubsection{Исторический}

bin code → asm → if, for, int a; → func() {} → struct {} → class

asm: move, add, load, store, регистры, адреса в памяти, цикл: if + goto

\begin{lstlisting}
  // class
  int x, y, z;
  func1() {}
  func2() {}
\end{lstlisting}

Каждое слово языка высокого уровня — это комбинирование asm-операций. Следующий шаг: комбинируем в функции. Следующий шаг: комбинируем переменные вместе. Следующий шаг: комбинируем функции вместе (те, которые работают с одними и теми же переменными).

Жаргон. Класс — это «тип». Переменная этого класса (этого типа) — объект.

\Subsubsection{Лингвистический}

Си — процедурный

\begin{table}
  \caption{Бла}
  \label{tab:}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
       Процедурные & ООП \\
       нарисуй дом & дом нарисуйся \\
       покрась дом & дом покрась себя \\
       перенести дом & дом перенестись
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Когда всё перейдёт в двоичный код, ничего не отличить ООП-программу от процедурной. Поговорим о том, как

\Subsubsection{Практический}

Две роли: автор-программист класса и пользователь-программист класса.

\textbf{Инкапсуляция.} Чтобы пользоваться микроволновкой, не нужно знать, как она работает. Пользоватулю доступны две ручки, остальное закрыто защитным кожухом. В классе две части: private и public.

\textbf{Наследование.} Расширить, дописать класс. В машинах были только печки, потом добавили кондиционер, потом климат-контроль. Можно купить готовую библиотеку и уметь приклеить к ней что-то сбоку.

\textbf{Полиморфизм.} Заменить один блок на другой. Соглашение о возможности заменить блок — это интерфейс. В одну розетку можно вставлять разные устройства (утюг, чайник).

(Лекции по С++ — время поупражняться в перерисовывании блоков с ушками с доски в тех.)

Перерыв.

\begin{lstlisting}
  // возможные ошибки
  void () {
    int *a = new mt[10]; // 1) забыть создать
    a[i] = s; // 2) выйти за пределы
    delete []a; // 3) забыть удалить
  }
\end{lstlisting}

Хотим предотвратить совершение этих ошибок программистом-пользователем.

\begin{lstlisting}
  // my\_array.h
  class my_array {
  private:
    int *array;
    size_t size;
  public:
    my_array(size_t s); // constructor, решим ошибку 1
    ~my_array(); // destructor, решим ошибку 3
    int get(size_t index);
    void set(size_t index, int value);
  };

  my_array arr(10);
  arr.array; // не скомпилится, т.к. array — приватное поле
  arr.size; // не скомпилится
  arr.set(i, 5); // ок
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // my\_array.cpp
  #include "my\_array.h"
  my_array::my_array(size_t s) {
    size_s;
    array = new int [size];
  
  }
  
  my_array::~my_array() {
    delete [] 
  }
  
  int my_array::get(size_t index) {
    if (i >= 0 && i < size) {
      return array[i];
    }
    else {
      return -1; // в массиве лежал -1 или это ошибка? Поговрим в след. семестре про exception, а сейчас закроем глаза на такую некрасивость.
    }  
  }
  
  // + set
  
  // + get\_size
\end{lstlisting}

За такую красоту мы заплатили вызовами функций.

\begin{lstlisting}
  void f() {
    my_array arr()
  
  }
\end{lstlisting}

\Section{Ссылки}{}

\begin{lstlisting}
  swap(int *a, int *b) {
    mt += *a;
    *a = *b;
    *b = 
  }
  
  int c = 3;
  int d = 4;
  swap(&c, &d);
  
  // То же самое с ссылками (это синт. сахар) 
  void swap(int &a, int &b) {
    int t = a;
    a = b;
    b = t;
  }
  
  int c = 3;
  int d = 4;
  swap(c, d);
\end{lstlisting}

Вопрос будет в тесте. В языке Си писать или не писать в заголовочном файле объявление функций — дело пользователя. В С++ это обязательно, в связи с появлением ссылок. Вопрос почему?

\Subsection{Практика 21.10.16}

Инкапсуляция, наследование, полиморфизм (, абстракция).

Инкапсуляцию можно обойти. (Злоумышленник (или энтузиаст) может получить доступ к приват-полям.)

С++ = Си+ язык символов (??). (Немножко притянуто за уши.)

В Си тоже возможно реализовать инкапсуляцию, opaque pointer.

\input lecturen.tex
\input lecturen1.tex
\input lecturen2.tex
\input lecturen3-25-11.tex
\input lecturen4-02-12.tex
\input lecturen5-09-12.tex
\input lecturen6-16-12.tex
\input lecturen7-23-12.tex

\end{document}
